
\chapter[Conclusion : Du libre pour la Santé]{Conclusion :\\Du libre
  pour la Santé}
\label{chap:conc}

\marginpar{Sources intéressantes pour cette partie :
\begin{itemize}
\item Les bouquins de Ben Goldacre,
\item Le bouquin de Bernard Debré... 4000 médocs
\item Le texte sur le logiciel libre et les université (avec des
  symboles de dollard plein les yeux) de Richard Stallman,
\item cf le formindep !!!
\end{itemize}}

Le choix immense. C'est ce qui fait la force du logiciel libre, et ce
qui doit susciter l'intérêt des professionnel de santé.

Coopération Diversité Indépendance des utilisateurs Indépendance des
développeurs Respect des standards

compatibilité avec les périphériques

C'est pourquoi, nous devons faire le choix du Libre. Faire le choix du
Libre, en pratique, c'est :
\begin{itemize}
\item L'adoption des logiciels libres par les professionnels de
  santé. Ils existent déjà ou sont en cours d'achèvement. 
\item Soutenir et utiliser les bases de données médicales libres pour
  que chacun ait accès aux données de la recherche.
\item blabla
\item blabla
\end{itemize}

En effet, à ce stade de notre réflexion, on pourrait encore penser
qu'il s'agit de la seule application possible et même souhaitable.
Cependant, le Libre est en train de dépasser le domaine des logiciel
informatiques pour s'étendre à tout type de création
intellectuelle. C'est ce que nous verrons dans le prochain
chapitre.

Les ordinateurs et le réseau Internet prennent une importance
croissante dans la société, domaine de la santé compris.

Dans ce chapitre, nous présenterons ce que le Libre peut apporter à la
fois aux professionnels de santé, aux sciences médicales, et aux
patients.

\subsection{L'adoption des progiciels de santé libres}

Éviter d'avoir à acheter soi-même sa propre dépendance.

Utiliser un logiciel privateur est un acte contraire à l'éthique ---
notamment celle des professions de santé --- il faut faciliter par la
création de progiciels de santé libres, pour faciliter le refus par
les professionels de santé de logiciels qui les conduisent à inféoder
leur indépendance à des intérêts tiers.

L'existence d'un progiciel libre dans leur branche du secteur de la
santé est une chance que les professionels doivent saisir, en
préférant de manière systématique son utilisation. Car c'est ainsi
qu'ils pourront influer sur le développement de leurs
progiciels.\footnote{L'offre de logiciels libres de santé est encore
  faible en 2013, mais cela ne doit pas empècher la migration des
  professionnels de santé vers des outils informatiques courant tels
  que le système d'exploitation GNU/Linux, la suite bureautique
  LibreOffice, ou le navigateur web Firefox. D'autre part, il existe
  déjà quelques projets de santé qui poussent à l'optimisme :
  \begin{itemize}
  \item GNUmed et Freemedform
  \end{itemize}}

\section{Des progiciels de santé libres}

\marginpar{Insérer la citation qui dit qu'un peuple qui choisit la
  sécurité plutôt que la liberté ne mérite --- et n'aura --- ni l'une
  ni l'autre.}

\subsubsection{L'auto-hébergement des applications réseau de santé}

Mais l'utilisation des logiciels libres n'est pas suffisante pour
garantir la liberté. En effet, avec l'augmentation des performances du
réseau Internet, il devient courant d'externaliser les tâches
ordinairement dévolue à nos propres ordinateurs.

\begin{itemize}
\item Nous utilisons une messagerie de type \emph{webmail} appartenant
  à une société tierce, le programme de messagerie comme notre
  courrier sont donc placés dans des disques durs qui ne nous
  appartiennent pas.
\item Nous sauvegardons nos documents sur un cloud --- c'est-à-dire un
  disque dur distant --- appartenant à une société tierce plutôt que
  sur nos propres disques durs.
\item Nous faisons héberger nos site web sur un ordinateur distant.
\item Bientôt, il sera peut-être possible de ne pas installer le
  progiciel qui gère toute notre activité professionnelle sur nos
  ordinateurs et d'utiliser un ordinateur distant. C'est une société
  tierce qui aura le contrôle de toutes nos données.
\end{itemize}

Toutes ces solutions informatiques se basant sur un ordinateur distant
n'appartenant pas au client, relèvent du \emph{SaaS}, le
\emph{Software as a Service}, soit le \emph{service en tant que
  succédané de logiciel}. \footnote{De façon générale, toute solution
  informatique réseau n'utilisant pas le caractère acentré d'Internet,
  c'est-à-dire la possibilité d'héberger ses propres services sur le
  réseau sont des dangers pour l'indépendance des utilisateurs.}

\subsubsection{Une solution intermédiaire : l'hébergement par les
  groupements de praticiens}

Ces mauvaises pratiques aliènent l'indépendance des utilisateurs des
ordinateurs de manière encore plus profonde que les logiciels
privateurs : nous n'avons plus aucun contrôle direct sur nos propres
données qui ne nous appartiennent donc plus vraiment. Les professions
de santé, ordinairement soucieuses de l'indépendance de leur exercice,
comme du respect de la vie privée de leurs patients, devraient faire
appel à des solutions informatiques d'\emph{auto-hébergement}.

En effet, il est tout à fait possible d'utiliser ces fonctionnalités
avec un ordinateur à soi et une connection courante au réseau
Internet. C'est également financièrement abordable pour toute
entreprise de santé, un ordinateur capable d'effectuer cela étant
beaucoup moins onéreux qu'on nous laisse le penser : il est exactement
du même ordre de prix que celui d'un ordinateur dit \emph{de
  bureau}. D'autant qu'il peut être largement amorti. Par exempl, ce
même ordinateur peut très bien être utilisé comme serveur
d'applications de domotique au cabinet.

Ainsi, les entreprises libérales de santé ont certainement toutes les
moyens financiers de se payer un petit serveur et de le faire
administrer par une Société de service informatique.

On peut citer le site Tela Botanica1 - dont le but est de former un
immense réseau de tous les botanistes de langue française – qui met
volontairement son contenu à la disposition de tous. Chacun est libre
de le reproduire, de le distribuer, et de le ré-utiliser selon les
termes de la licence libre CC-By-SA. Tela Botanica pense en effet que
cette attitude permet de faciliter la diffusion des connaissances
botanique et la multiplication des vocations.

\url{sesamat.net}

La Fondation ``Health On the Net'' (La Santé sur Internet) est une
fondation sans but lucratif dont le siège est à Genève en
Suisse. L'objectif de la Fondation est de promouvoir le développement
et les applications de nouvelles technologies d'information notamment
dans les domaines de la médecine et de la santé.

\url{http://www.edqm.eu/}

La Pharmacopée européenne , élaborée par la DEQM (), est une
institution du Conseil de l'Europe (et non de l'Union européenne comme
on le dit parfois). Son siège se trouve à Strasbourg.

La DEQM dit d'elle qu'elle est une organisation qui protège la santé
publique en permettant le développement, la mise en application de
normes de qualité (pour le médicament comme pour l'analyse
biologique. Leurs normes constituent des références scientifiques
reconnues dans le monde entier. La Pharmacopée Européenne est
juridiquement contraignante dans les États membres européens.

Notre vision 

\subparagraph{Notre mission}
\begin{itemize}
\item{est d'œuvrer pour le droit humain fondamental que constitue
  l'accès à des médicaments et soins de santé de qualité,}
\item{et de contribuer à la promotion et la protection de la santé
  humaine et animale.}
\end{itemize}
Elle coordonne un réseau des Laboratoires Officielsf de Contrôle des
Médicaments (OMCL), afin d'établir des coopérations et des partages de
compétences et d'optimiser l'utilisation des ressources disponibles.

Elle propose des normes et principes d'éthique, de sécurité et de
qualité pour la collecte, la préparation, la conservation, la
distribution et l'utilisation de composants sanguins dans le cadre de
la transfusion sanguine, la transplantation d'organes, tissus et
cellules.

Elle collabore avec des organisations nationales, européennes et
internationales pour lutter contre la contrefaçon des produits
médicaux et les activités criminelles apparentées,

\subparagraph{Nos valeurs de la DQDM}
\begin{itemize}
\item la santé publique, l'excellence scientifique, l'intégrité,
  l'objectivité,
\item le respect des principes fondamentaux du Conseil de l'Europe.
\item le partenariat avec les agences, autorités et institutions
  régionales, nationales et internationales et avec les associations
  qui représentent l'industrie, dans le meilleur intérêt de tous.
\item Nous sommes également attachés à fournir des produits et
  services de la plus haute qualité, dans l'intérêt de nos
  utilisateurs, de nos partenaires et de notre personnel, en nous
  efforçant constamment de les améliorer.
\end{itemize}

\subparagraph{commentaire}Eh ben la pharmacopée… On y a meme pas accès
gratuitement juste pour la consulter !!!

Il semble inadmissible que ses travaux qui seraient sensés relever du
«droit humain» selon les propres termes de la DEQM, et déjà rétribués
par le contribuable européen ne soit pas librement accessibles à la
consultation.

Les articles universitaires

Vidal Le travail fourni par le dictionnaire Vidal se base sur des
connaissances scientifiques accessibles, sur des méthodes de
classifications publique et international sans lesquelles leur
commerce serait impossible.  VIDAL Online est un site Internet réservé
aux médecins libéraux. En quel honneur ???!!! Bon, on peut s'inscrire
quand même mais on a accès à rien tant qu'on n'a pas raqué.

Theriaque 1) Les formats disponibles La base de données Thériaque® est
particulièrement ouverte. Elle existe pour tous les standards du
marché : Oracle, SQL Server, PostGress, Firebird/Interbase, MySQL.
Mais aussi en deux formats non-propriétaires : XML et Ascii. Accédant
directement aux tables de ces bases vous êtes complètement libres
d'intégrer ces tables et leurs données directement dans vos
applications, ou de faire des requêtes spécifiques.

\subsection{La transparence contre le charlatanisme}

Il existe un marché de la santé au sein duquel on retrouve des
acheteurs, suposés malades, et des vendeurs, supposés soignants. Entre
eux, les biens et services échangés sont les thérapies.

Au cours des siècles, ce marché a longtemps été en défaveur des
acheteurs, du fait de la médiocrité des différentes thérapies, la
plupart confinent au charlatanisme.

Il y a toujours eu des tentatives de faire émerger une médecine
officielle. Mais la plupart du temps, les pratiques n'étaient pas très
efficaces et certaines étaient franchement mauvaises telles que la
saignée. Mais c'est la science qui a fini par changer cette situation
déplorable.

Aujourd'hui, il existe toujours . Et nous parions sur la transparence
du marché, c'est-à-dire sur l'information sans des patients

Ainsi, nous proposons de rendre disponible aux patients, via internet
évidemment, toute œuvre médicale Cela afin que ceux-ci puissent se
rendre compte

La connaissance médicale scientifique libre permettra de discréditer
le mieux possible les charlatanismes.

voir Act-up

\paragraph{Du Libre pour les patients}

Concernant les patients, le maître-mot du libre est la
\emph{transparence}. L'open Knowledge appliqué à la santé commande
l'accès libre et aisé pour tous aux connaissances médicales

En effet, les connaissances scientifiques et médicales ne sont
aujourd'hui pas aussi disponibles qu'elles le pourraient.

Leur 
Les malades debouts !
Act-up.
La démocratie sanitaire (Bruno Spire) 

\subsection{La transparence : un danger pour les professionnels ?}

Les professions de santé ne sont pas comme les autres : Un sysadmin ne
peut pas cacher son incompétence, alors qu'un charlatan peut se faire
passer pour un médecin pendant des années parce que le corps humain de
ses patients est assez costaud pour résister aussi longtemps à de
mauvais traitements. Si demain, on me met moi pharmacien à la tête
d'un parc informatique, je ne tiens pas 24H avant qu'on remarque. Si
on met un informaticien dans un cabinet, il peut faire semblant de
prendre la tension et d'écouter les gens, donner deux ou trois
conseils de bon sens, et prescrire du doliprane sans dépasser les
doses max pendant plusieurs années, ou des granules homéopathiques.

La fin de la publicité sur les médicaments et produits de santé !  La
publicité est une atteinte à la transparence de l'information
nécessaire à la concurrence

Par fin de la publicité, nous entendons, en particulier :
\begin{itemize}
\item la fin des publicité dans les journaux professionnels, 
\item la fin du métier de visiteurs médico-pharmaceutique, pas
  forcément celle de représentant,
\item la fin des noms de fantaisie pour les médicaments. Un frein à la
  substitution une fois le médicament dans le domaine public qui s'en
  va. Le conditionnement de la boîte devra également être encadré.
\end{itemize}

\section{Des thérapeutiques libres}

\url{personalgenomes.org}

\subsection{L'impression 3D de prothèse}

\subsection{Les logiciels des appareils implantables}

\marginpar{Karen}

Les appareils qu'on implante comme les pacemakers, sont pilotés par
des logiciels. Ces logiciels ne sont pas libres, cela signifie qu'ils
ne profitent du principe de correction par les pairs etc...

Il est indéniable que la fiabilité et la sécurité de ce type de
logiciels est essentielle. Or la sécurité par l'obscurité ne
fonctionne pas.

\subsection{Le médicament libre}

La pharmacie tout comme l'informatique relève de la sciences. On a pu
voir que l'esprit du logiciel libre s'inspirait beaucoup du
fonctionnement universitaire de la science. Il y a t'il la possibilité
qu'un médicament libre existe.

Nous avons conscience que le passage au médicament libre fera bcp
diminuer le prix des médicament et donc le chiffre d'affaire des
laboratoires pharmaceutiques. Mais cette baisse de leur CA sera
largement compensée par la réduction drastique de leur dépenses
allouées au marketing permise grâce à l'interdiction stricte de la
publicité dans ce secteur que nous avons décrite plus loin.

En effet, il semble que les dépenses de marketing sont le premier
poste de débit des labos, à égalité avec la recherche et le
développement de nouveau médicament. Le troisième poste étant la ???

Le problème n'est pas la sécurité, ou la vie privée. Le problème
arrive lorsque ces deux valeurs --- importantes --- sont utilisées
comme prétexte à l'imposition d'un mécanisme de domination, écrasant
les libertés des utilisateurs, donc des citoyens.

Les universités du monde doivent rendre disponibles ces œuvres à tous.

Les métiers de santé tendent aussi depuis quelques siècles à se baser
sur la science. Nous serons soulagés d'apprendre que la conception
d'un logiciel libre s'inspire naturellement de la recherche
scientifique universitaire : l'\emph{Open Source}.

Les métiers de santé tendent aussi depuis quelques siècles à se baser
sur la science. Nous serons soulagés d'apprendre que la conception
d'un logiciel libre s'inspire naturellement de la recherche
scientifique universitaire : l'\emph{Open Source}.

Ben Goldacre explique que les essais cliniques sont trop courts ou
trop long etc. En effet, comment faire confiance à un système dans
lequel les laboratoires sont à la fois juge et partie. Il est trop
tentant de maquiller la vérité sur l'efficacité de son médicament.

Même si un laboratoire a une conscience et fait bien le travail, le
système est mauvais : on ne peut pas demander à la même partie d'être
son propre juge.

\section{Du Libre en santé}

Finalement, le logiciel libre est la réponse à certains problèmes
posées par les usages, lois et règlements établis. Dans le cas des
logiciels :
\begin{itemize}
\item répartissent l'argent peu équitablement,
\item bloquent le progrès.
\item posent des problèmes politiques comme le viol de la vie privé.
\end{itemize}

La migration des professions de santé de santé aux logiciels libres,
résolvera ces problèmes. Seulement, il existe d'autres usages,
règlements et lois plus spécifique à la Santé, qui posent des
problèmes similaires : des situations injustifiables de rentes. Ce
sont par exemple :

\begin{itemize}
\item des diplomes et numérus clausus trop faibles voire complètement
  injustifiés,
\item la loi Talon, les BPF,
\item la présence de l'homéopathie dans le système de la santé.
\item la possibilité de donner un nom de fantasie à un médicament, 
\end{itemize}

Voici des analyses et réponses « libristes » à ces problèmes.

\subsection{Lutte contre le charlatanisme officialisé :
  l'homéopathie}

\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape C'est que la puissance de
      la machine commerciale de certaines entreprises réussit à
      réaliser une telle distorsion de la réalité qu'on en arrive à
      croire dur comme fer que des défauts très graves [...] sont au
      contraire des atouts indispensables (d'ailleurs, dans le monde
      informatique ça fait longtemps qu'on emploie à ce propos le
      dicton « It's not a bug, it's a feature!  » ( « ce n'est pas un
      défaut, c'est une fonctionnalité »).}}

  \raggedleft Roberto \textsc{di Cosmo}}\vspace{4ex}

Avec l'homéopathie, nous sommes en présence d'un cas particulier
\footnote{À moins que ce ne soit l'arbre qui cache la forêt.} : celui
du charlatanisme officialisé.

L'homéopathie est une pseudo-science --- soit une discipline qui a un
discours d'apparence scientifique.

Avec la connaissance médicale libre, les patients s'appercevront enfin
que l'homéopathie ne repose sur aucune évaluation scientifique
fiable. Et qu'au contraire, certainse

Que son efficacité, dont nous ne doutons pas, repose purement sur
l'effet placebo, ou une maximisation de l'effet placebo grâce à
un entretien dit homéopathique correctement mené où...

Fini les sophismes de la mémoire de l'eau, ou les «on ne sait jamais,
peut-être avec les avancées de la sciences, on découvrira que
l'homéopathie a un effet réel...»

Enfin, le marché de l'homéopathie sera remplacé par un marché du
médicament placebo, ce qui dopera la recherche concernant ce domaine
au grand bénéfice des patients, et des professionels de santé

Car de façon générale, ils seront débarrassé du boulet du
charlatanisme --- officiel --- qui porte atteinte à l'honneur de leurs
professions. \marginpar{Citer le bouquin de coué ?}

\footnote{Nous signalons que notamment selon les travaux de Coué : la
  connaissance du caractère placebo du traitement par le patient, ne
  diminue pas son efficacité. Car l'effet placebo repose sur
  l'inconscient, alors que la connaissance relève du conscient. Il n'y
  a donc pas nécessairement besoin de mentir au patient pour qu'un
  placebo fonctionne.}

\subsection{Les diplômes et les numérus clausus liberticides}

Les rentes de fait du à une réglementation inutilement stricte.
Les guildes du moyen âge
\marginpar{
  \begin{itemize}
  \item La recherche de rente sur wikipedia
  \item le blog de Chemla
  \end{itemize}}

\paragraph{le déconditionnement des médicaments}

Autres rentes injustifiées :
\begin{itemize}
\item L'orthodontie
\item La pharmacie hospitalière ?
\item La biologie
\item 
\end{itemize}
Dans tous ces cas, un DU ne suffirait-il pas ?

\paragraph{La préparation magistrale cosmétique}

La création de normes arbitrairement coûteuse telles que les BPF
peuvent être perçue comme un moyen pour les grandes entreprises
para-pharmaceutiques, d'hygiène et cosmétiques d'exclure les officines
--- qui ne disposent pas des ressources nécessaires pour respecter des
règles de préparation inutilement strictes --- du domaine de la
preparation.

Pourquoi c'est inutile.

L'illusion de la stérilité : une date de limite serait bien suffisante.
Est-il rationnel de mettre des DLU de plusieurs mois, voire années ?

La dose de conservateur nécessaire n'a que l'intérêt de donner une
stabilité suffisante au produit, non pas pour la satisfaction du
consommateur. Mais pour permettre le stockage, les négociation, le passage

Du producteur au consommateur, de la pharmacie d'officine au
client. La désintermédiairisation voir Laurent Chemla.

Il y a une place pour la préparation magistrale en officine. Il faut
que la profession milite pour la conserver.

\subsection{La fin de toute publicité pour les produits de santé}